\chapter*{Resumen}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Resumen}
\label{sec:resumen}


El experimento NEXT se encuentra entre los más importantes en la búsqueda de la desintegración doble beta sin neutrinos, lo cual despejaría una de las incógnitas más importantes de la física en los últimos años: ¿Es el neutrino su propia antipartícula? 

Para tratar de contestar esa cuestión, NEXT utiliza una TPC (Time Projection Chamber) con gas xenón enriquecido a alta presión, que cuenta con dos planos fotosensores. Uno de ellos está cubierto por PMTs (Photo Multiplier Tube) y se encarga de recoger la luz que se produce por el xenón cuando ocurre un evento, midiendo la energía de éste. El otro plano consiste en una matriz de SiPMs (Silicon PhotoMultipliers) que permite reconstruir de manera tridimensional la traza de dicho evento. El experimento NEXT marca la diferencia con otros experimentos que buscan la desintegración doble beta sin neutrinos gracias a la acción combinada de dichos planos que ofrece un gran rechazo a los eventos de fondo.

Esta tesis doctoral tiene como objetivo el estudio y diseño de la electrónica involucrada en el plano de energía del detector \NEW\, desde los PMTs ubicados en el plano hasta las tarjetas de acondicionamiento (\textit{Front end electronics}), incluyendo elementos tales como el cableado y las bases de polarización, en los cuales hay que cumplir severas medidas de radiopureza. Además de las soluciones de tipo electrónico también se han aportado soluciones a problemas técnicos de aspecto mecánico y térmico. 

Uno de los elementos más relevantes del sistema y en el cuál se centra principalmente esta tesis, es la tarjeta de \textit{front-end}. En la descripción de su proceso de diseño se plantea como se superaron condicionantes como el acoplamiento AC y se alcanzaron las estrictas especificaciones de resolución energética, linealidad y la radiopureza. Además se presentará un algoritmo para restaurar la línea de base, así como la forma del pulso que permite una correcta interpretación de los datos por parte del sistema de adquisición. Para finalizar se habla de posibles mejoras para NEXT-100, la siguiente versión del experimento.

%Todos los componentes desarrollados se han instalado y puesto en marcha en el detector \NEW\ , un prototipo a gran escala del detector final, situado en el Laboratorio Subterráneo de Canfranc (LSC), en el Pirineo Aragonés, Huesca.

